\section{Module \texttt{input.c}}

Le module \texttt{input.c} regroupe les composants de saisie. Il encapsule trois widgets principaux : l'entrée de texte, la liste déroulante moderne et le bouton numérique à incréments.

\subsection{Fonction \texttt{create\_entry}}

Cette fonction prépare un \texttt{GtkEntry} puis applique le placeholder, le texte initial, le type de saisie attendu et les éventuelles contraintes de visibilité ou de longueur.

\begin{lstlisting}[language=C]
GtkWidget *create_entry(const entry_config *config) {
    GtkWidget *entry = gtk_entry_new();

    if (config == NULL) {
        return entry;
    }

    if (config->placeholder) {
        gtk_entry_set_placeholder_text(GTK_ENTRY(entry), config->placeholder);
    }
    if (config->default_text) {
        gtk_editable_set_text(GTK_EDITABLE(entry), config->default_text);
    }
    gtk_entry_set_input_purpose(GTK_ENTRY(entry), parse_input_purpose(config->purpose_hint));
    gtk_entry_set_visibility(GTK_ENTRY(entry), !config->password);
    gtk_editable_set_editable(GTK_EDITABLE(entry), config->editable);
    if (config->max_length > 0) {
        gtk_entry_set_max_length(GTK_ENTRY(entry), config->max_length);
    }
    apply_widget_style(entry, &config->style);

    if (config->on_changed) {
        g_signal_connect(entry, "changed", G_CALLBACK(config->on_changed), config->user_data);
    }

    return entry;
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Macros associées :}
Ces macros de création directe agissent comme un véritable mini-langage dédié (DSL - Domain Specific Language) au-dessus de l'API C du wrapper. Elles exploitent les initialisateurs désignés en ligne pour figer définitivement certains champs sémantiques (comme \texttt{.password = true} pour un champ caché ou \texttt{.purpose\_hint = "email"} pour forcer un clavier spécifique sur mobile) tout en laissant d'autres paramètres (comme le \texttt{placeholder}) dynamiques et paramétrables par le développeur. Le résultat est une déclaration de l'interface utilisateur visuellement très hiérarchisée et presque auto-documentée, rappelant la fluidité des frameworks modernes déclaratifs (tels que SwiftUI, Flutter ou React), où la définition structurelle du widget traduit immédiatement son intention fonctionnelle sans noyer le lecteur dans le paramétrage bas niveau.

\begin{lstlisting}[language=C]
#define CREATE_PASSWORD_ENTRY(ph) create_entry(&(entry_config){.placeholder = ph, .password = true, .purpose_hint = "password"})
#define CREATE_NUMERIC_ENTRY(ph)  create_entry(&(entry_config){.placeholder = ph, .purpose_hint = "number"})
#define CREATE_EMAIL_ENTRY(ph)    create_entry(&(entry_config){.placeholder = ph, .purpose_hint = "email"})
#define CREATE_URL_ENTRY(ph)      create_entry(&(entry_config){.placeholder = ph, .purpose_hint = "url"})
\end{lstlisting}

\subsection{Fonction \texttt{create\_dropdown}}

\begin{lstlisting}[language=C]
GtkWidget *create_dropdown(const dropdown_config *config) {
    GtkWidget *dropdown;

    if (config == NULL || config->options == NULL) {
        return gtk_drop_down_new(NULL, NULL);
    }

    dropdown = gtk_drop_down_new_from_strings(config->options);
    gtk_drop_down_set_selected(GTK_DROP_DOWN(dropdown), config->selected_index);
    gtk_drop_down_set_enable_search(GTK_DROP_DOWN(dropdown), config->enable_search);
    apply_widget_style(dropdown, &config->style);

    if (config->on_selected) {
        g_signal_connect(dropdown, "notify::selected", G_CALLBACK(config->on_selected), config->user_data);
    }

    return dropdown;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Fonction \texttt{create\_spin\_button}}

\begin{lstlisting}[language=C]
GtkWidget *create_spin_button(const spin_button_config *config) {
    GtkAdjustment *adj;
    GtkWidget *spin;

    if (config == NULL) {
        adj = gtk_adjustment_new(0.0, 0.0, 100.0, 1.0, 5.0, 0.0);
        return gtk_spin_button_new(adj, 1.0, 0);
    }

    adj = gtk_adjustment_new(config->value, config->min_value, config->max_value, config->step, config->page, 0.0);
    spin = gtk_spin_button_new(adj, config->step, config->digits);
    gtk_spin_button_set_numeric(GTK_SPIN_BUTTON(spin), config->numeric_only);
    gtk_spin_button_set_wrap(GTK_SPIN_BUTTON(spin), config->wrap);
    apply_widget_style(spin, &config->style);

    if (config->on_value_changed) {
        g_signal_connect(spin, "value-changed", G_CALLBACK(config->on_value_changed), config->user_data);
    }

    return spin;
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Macros associées :}
A l'instar des champs de texte, ces macros pré-configurent le comportement des \texttt{SpinButton} pour des cas d'usage typiques (pourcentages, âges, années). Elles masquent la complexité de paramétrage de l'objet \texttt{GtkAdjustment} sous-jacent (limites min/max, pas d'incrément, contraintes de décimales) derrière une syntaxe claire et univoque, augmentant considérablement la productivité lors du montage de formulaires de saisie complexes.

\begin{lstlisting}[language=C]
#define SPIN_PERCENT(v) (spin_button_config){.min_value = 0, .max_value = 100, .step = 1, .value = v, .digits = 0}
#define SPIN_AGE(v)     (spin_button_config){.min_value = 0, .max_value = 120, .step = 1, .value = v, .digits = 0}
#define SPIN_YEAR(v)    (spin_button_config){.min_value = 1900, .max_value = 2100, .step = 1, .value = v, .digits = 0}
\end{lstlisting}

\subsection{APIs GTK utilisées}

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{gtk\_entry\_set\_placeholder\_text()}} : Affiche un message d'incitation à l'intérieur du champ de saisie tant que celui-ci est vide. Le module l'utilise pour fournir des indications contextuelles à l'utilisateur sans encombrer l'interface avec des labels externes.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_entry\_set\_input\_purpose()}} : Indique la nature des données attendues (URL, email, chiffres, etc.) pour optimiser le comportement des méthodes de saisie, comme le clavier virtuel sur mobile. Le wrapper l'utilise pour améliorer l'ergonomie des formulaires.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_drop\_down\_new\_from\_strings()}} : Construit une liste déroulante moderne en utilisant un tableau de chaînes de caractères pour les options. Cette API simplifie grandement la création de menus de sélection dans le module par rapport aux anciens widgets GTK.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_drop\_down\_set\_enable\_search()}} : Permet d'intégrer une barre de filtrage rapide à l'intérieur du menu déroulant. Le wrapper active cette fonctionnalité pour faciliter la sélection lorsque le nombre d'options devient important.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_adjustment\_new()}} : Définit un modèle de données numérique spécifiant une valeur courante, des bornes minimale et maximale, ainsi que des pas de progression. Elle constitue la fondation logique du widget \texttt{GtkSpinButton} créé par le module.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_spin\_button\_new()}} : Crée le widget de contrôle numérique lié à un ajustement. Elle permet à l'utilisateur de saisir ou d'incrémenter précisément une valeur numérique dans les limites définies par le wrapper.
\end{itemize}

\newpage
